\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[margin=2.4cm]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{parskip}

\title{\textbf{Explicação completa e didática --- modelagem do peso de VALE3 nos fundos Itaú}}
\author{TCC --- FGV EESP \\ Orientador: Prof.\ Maurício Ferraresi Jr.}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\noindent Este documento explica, em profundidade e em linguagem acessível, todo o
raciocínio: \emph{o que} fazemos, \emph{por que} cada modelo e cada escolha, \emph{as
equações} e \emph{como interpretar}. O companheiro \texttt{results.pdf} traz as
tabelas com os números.

\tableofcontents
\bigskip

\section{O problema e a motivação}

Cada fundo de investimento decide quanto do seu patrimônio coloca em cada ação. A
fração investida na ação $j$ pelo fundo $i$ é o \textbf{peso} $w_{i,t}^{(j)}$. Aqui
fixamos $j = $ VALE3 e olhamos os fundos da gestora Itaú, mês a mês. Queremos
responder: \emph{quais características dos fundos explicam o peso?} e, depois,
\emph{conseguimos prever o peso do mês seguinte?}

A motivação teórica é o \emph{demand-based asset pricing} (Koijen--Yogo): em vez de
tratar preços como dados por um ``investidor representativo'', modela-se a
\textbf{demanda} de cada investidor por um ativo como função das \emph{características}
de quem investe. O peso de um fundo é, nessa visão, uma \textbf{função de demanda}.

\section{A estrutura: o peso como função de demanda e a ideia de dois passos}

Postulamos que o peso é, a cada mês, uma função (linear) das características do fundo:
\begin{equation}
w_{i,t} = \underbrace{\alpha_t + \sum_{k} \beta^{k}_t\, x^{k}_{i,t}}_{\text{parte explicada}}
          + \;\varepsilon_{i,t},
\label{eq:demanda}
\end{equation}
onde $x^k_{i,t}$ são características (tamanho, cotistas, etc.) e $\varepsilon_{i,t}$ é a
parte idiossincrática (o que o modelo não captura). O ponto central, proposto pelo
orientador, é que o vetor de coeficientes
\[
\theta_t = (\alpha_t,\, \beta^1_t,\, \dots,\, \beta^K_t)
\]
\textbf{resume} como as posições dependem das características naquele mês. Em vez de
acompanhar o peso de centenas de fundos, acompanhamos esses poucos números: $\theta_t$
é um \textbf{fator latente} que \emph{reduz um problema de alta dimensão a uma dimensão
pequena}. A modelagem tem \textbf{dois passos}:
\begin{itemize}
\item \textbf{Passo 1 (transversal):} para cada mês, estimar $\theta_t$ por uma
regressão entre fundos.
\item \textbf{Passo 2 (temporal):} modelar como $\theta_t$ evolui no tempo e usar isso
para prever.
\end{itemize}

\section{As variáveis e por que cada transformação}

\textbf{Alvo $w_{i,t}$ (peso) --- em nível.} É uma fração em $[0,1]$. Usamos em nível
porque é o que o orientador pediu (o coeficiente de MQO é o fator) e é direto de ler.

\textbf{AUM e nº de cotistas --- em logaritmo.} São muito assimétricos (fundos de
R\$1 milhão e de R\$18 bilhões). Em nível, um fundo gigante dominaria. O log
\emph{comprime} a escala e capta efeitos \emph{proporcionais}: como $\ln(2X)-\ln(X) =
\ln 2$ independe de $X$, dobrar de 10 para 20 milhões ``pesa'' como dobrar de 100 para
200. Formalmente, o coeficiente de $\ln(\text{AUM})$ é o efeito de uma \emph{variação
percentual} no tamanho.

\textbf{FIC vs.\ FI --- variável binária.} Um FIC (Fundo de Investimento em Cotas)
investe em cotas de \emph{outros} fundos; um FI investe direto. Isso afeta a posição
\emph{direta} em ações. Detectamos FIC pelo nome (a classificação ANBIMA é de
estratégia, não distingue FIC/FI).

\textbf{Fluxo líquido --- como fluxo$/$AUM.} O fluxo é (captação $-$ resgate) do mês.
Dividir pelo patrimônio dá uma medida \emph{comparável} entre fundos de tamanhos
diferentes (fluxo como \% do tamanho) e que \emph{preserva o sinal} (entrada $+$,
saída $-$). Não dá para usar $\log$ porque o fluxo pode ser negativo.

\section{Passo 1A --- a cross-section mês a mês}

Para \emph{cada mês} $t$, estimamos por MQO:
\begin{equation}
w_{i,t} = \alpha_t + \beta^{1}_t \ln(\text{AUM}_{i,t}) + \beta^{2}_t \ln(\text{Cot}_{i,t})
        + \beta^{3}_t \text{FIC}_i + \beta^{4}_t \Big(\tfrac{\text{Fluxo}}{\text{AUM}}\Big)_{i,t}
        + \varepsilon_{i,t}.
\label{eq:cs}
\end{equation}
Cada mês gera um $\theta_t$. Com 72 meses (2016--2021), temos 72 vetores.

\paragraph{Por que Fama--MacBeth.} Como os coeficientes mudam mês a mês, o jeito
estatístico correto de resumi-los é o procedimento de \textbf{Fama--MacBeth}: a
estimativa final é a \emph{média no tempo}, e o erro-padrão vem da \emph{variação entre
os meses}:
\begin{equation}
\widehat{\beta}^k = \frac{1}{T}\sum_{t=1}^{T}\beta^k_t, \qquad
\mathrm{ep}(\widehat{\beta}^k) = \frac{\mathrm{dp}(\beta^k_t)}{\sqrt{T}}, \qquad
t = \frac{\widehat{\beta}^k}{\mathrm{ep}(\widehat{\beta}^k)}.
\label{eq:fm}
\end{equation}
O teste $t$ assim construído pergunta: \emph{o efeito médio é robusto ao longo dos
meses?}

\paragraph{O que achamos.} Tamanho ($-$), cotistas ($+$) e FIC ($-$) têm o
\emph{mesmo sinal nos 72 meses} e são altamente significativos; o fluxo não explica o
\emph{nível}. Em palavras: fundos maiores diversificam mais (menos VALE3); fundos com
mais cotistas têm mais; FICs têm menos posição direta.

\section{Por que preço e beta NÃO entram na cross-section}

Dentro de um mesmo mês, o preço e o beta da VALE3 são \emph{iguais para todos os
fundos} --- são características do \emph{ativo}, não do fundo. Na equação~\eqref{eq:cs},
uma variável constante entre os $i$ é colinear com o intercepto $\alpha_t$: não há
variação \emph{entre fundos} para identificar seu efeito (ele seria absorvido por
$\alpha_t$). Logo, preço e beta são variáveis \textbf{agregadas}: explicam o nível
\emph{médio} ao longo do \emph{tempo}, não as diferenças entre fundos. Por isso entram
(i) na regressão \emph{pooled} e (ii) no Passo~2.

\section{Passo 1B --- a regressão \emph{pooled}}

Empilhando todos os fundos-meses, o preço e o beta passam a variar (entre os 72 meses)
e ficam identificados:
\begin{equation}
w_{i,t} = \alpha + \beta^{1}\ln\text{AUM} + \beta^{2}\ln\text{Cot} + \beta^{3}\text{FIC}
        + \beta^{4}\tfrac{\text{Fluxo}}{\text{AUM}} + \beta^{5}\text{Preço}_t
        + \beta^{6}\text{Beta}_t + \varepsilon_{i,t}.
\label{eq:pool}
\end{equation}
Achamos \textbf{preço $+$} e \textbf{beta $-$}, ambos significativos: em meses de VALE3
mais cara, o peso médio sobe; em meses de VALE3 mais arriscada (beta alto), cai
(aversão a risco). \emph{Lição metodológica:} no piloto de só 2016 (12 meses) o beta
saía positivo e fraco; com 72 meses ele é claramente negativo. Doze pontos no tempo
eram poucos para identificar variáveis agregadas --- por isso estendemos para 6 anos.

\section{Como o beta é calculado, e por quê}

Beta mede \textbf{quanto a ação se move quando o mercado se move} --- é a inclinação da
regressão dos retornos da VALE3 sobre os do Ibovespa (modelo de mercado / CAPM):
\begin{equation}
r^{VALE}_t = a + \beta\, r^{Ibov}_t + u_t
\;\Longrightarrow\;
\beta = \frac{\mathrm{Cov}(r^{VALE}, r^{Ibov})}{\mathrm{Var}(r^{Ibov})}
      = \rho_{VALE,Ibov}\cdot \frac{\sigma_{VALE}}{\sigma_{Ibov}}.
\label{eq:beta}
\end{equation}
A segunda igualdade é instrutiva: o beta é a \emph{correlação} com o mercado vezes a
\emph{razão de volatilidades}. Calculamos \emph{nós mesmos} (não pegamos o ``beta''
pronto do Yahoo, que é de 5 anos contra índice americano e estático), com retornos
diários simples $r_s = P_s/P_{s-1}-1$ (VALE3 pelo preço ajustado; Ibovespa pelo
fechamento), em \textbf{janela móvel de 252 pregões}, lido no \textbf{último pregão do
mês anterior} a cada competência. $\beta>1$: amplifica o mercado (cíclica/arriscada);
$\beta<1$: amortece. Conferimos o cálculo por três caminhos idênticos (fórmula
covariância/variância, função \texttt{cov/var}, e o coeficiente de uma regressão).

\section{Cuidado com \emph{look-ahead} e por que preço nominal}

\emph{Look-ahead} (viés de antecipação) é usar informação do futuro --- erro grave em
previsão. Garantimos que cada característica olha só para trás: a janela do beta
termina na data de medição, e preço/beta vêm do mês \emph{anterior}. Detalhe fino: o
preço \emph{ajustado} (adjclose) é recalculado para trás usando dividendos
\emph{futuros}, então seu nível numa data passada ``sabe'' de proventos posteriores.
Por isso, como característica usamos o \textbf{preço nominal} (o preço de fato
negociado, imune a isso); o ajustado serve só para os \emph{retornos}/beta, que são
limpos (a constante de ajuste cancela na razão $P_s/P_{s-1}$).

\section{Passo 2 --- a dinâmica dos fatores $\theta_t$}

Como cada coeficiente evolui no tempo? Comparamos dois modelos:
\begin{equation}
\text{AR(1):}\quad \theta_{k,t} = c_k + \phi_k\,\theta_{k,t-1} + \eta_{k,t};
\qquad
\text{Random walk:}\quad \theta_{k,t} = \theta_{k,t-1} + \eta_{k,t}.
\label{eq:dyn}
\end{equation}
O AR(1) ``puxa'' o coeficiente de volta a uma média de longo prazo quando $|\phi|<1$
(reversão à média); o random walk ($\phi=1$) deixa-o vagar sem âncora. Para distinguir,
usamos um teste tipo \textbf{Dickey--Fuller}: regredimos $\Delta\theta_t = a +
\rho\,\theta_{t-1} + e_t$ e testamos $\rho=0$ (raiz unitária $\Leftrightarrow$ random
walk); um $t < -2{,}9$ rejeita a raiz unitária ($\approx$5\%) em favor da reversão.

\paragraph{O que achamos.} Os fatores estruturais (intercepto, tamanho, cotistas, FIC)
são \textbf{persistentes mas estacionários} ($\phi \approx 0{,}7$--$0{,}84$, não
$\approx 1$; DF rejeita raiz unitária): \emph{oscilam em torno de um nível estável e
revertem à média}. O coeficiente do fluxo é quase ruído. Ou seja, a proposta de random
walk do orientador é refinada pelos dados para \textbf{reversão à média}; na prática, na
previsão dos fatores, AR(1) e random walk dão erro parecido (a posição ``ancora'').

\section{Passo 2 --- previsão do peso e a matriz de erros}

Prevemos o peso um mês à frente aplicando o \emph{vetor de coeficientes previsto} às
características do fundo:
\begin{equation}
\widehat{w}_{i,t} = \widehat{\theta}_t^{\,\prime}\,x_{i,t}, \qquad
\widehat{\theta}_t =
\begin{cases}
\theta_{t-1}, & \text{random walk},\\
\widehat{c}+\widehat{\phi}\,\theta_{t-1}, & \text{AR(1)},
\end{cases}
\label{eq:fc}
\end{equation}
e comparamos com o \textbf{benchmark ingênuo} $\widehat{w}_{i,t}=w_{i,t-1}$ (o peso do
próprio fundo no mês anterior). A \textbf{matriz de erros} é $e_{i,t} = w_{i,t} -
\widehat{w}_{i,t}$ (uma matriz fundo $\times$ mês).

\paragraph{Resultado (e por que importa).} O \textbf{benchmark ingênuo vence} (erro
$\approx$ metade do modelo de fator). Isso é economicamente esperado: o peso é
\textbf{muito persistente no nível do fundo} --- quem tem 5\% em VALE3 este mês terá
$\approx$5\% no próximo. O modelo de fator é forte para \textbf{explicar} a seção
transversal (quais características importam), mas não bate a inércia do próprio fundo
para \textbf{prever}. A matriz de erros tem média $\approx 0$ e é estacionária (DF
$t=-7{,}6$) --- propriedades que o orientador queria verificar. O \textbf{refino
natural} é combinar os dois: adicionar um \emph{efeito-fixo de fundo} $\mu_i$ (o nível
próprio de cada fundo) à dinâmica do fator, modelando $w_{i,t} = \mu_i + \theta_t'
x_{i,t} + \varepsilon_{i,t}$, ou prever a \emph{variação} $\Delta w$.

\section{O filtro de Kalman (estado-espaço) --- o próximo passo}

As estimativas mensais $\theta_t$ vêm de regressões com $\sim$130 fundos cada: têm
\emph{ruído amostral}. O filtro de Kalman trata isso com um modelo de
\textbf{estado-espaço}, separando o \emph{estado verdadeiro} (oculto) da \emph{medida
ruidosa}:
\begin{align}
\text{medida:}\quad & \widehat{\theta}^{\,\text{MQO}}_{t} = \theta_t + v_t,
   & v_t &\sim (0, R) \quad\text{(ruído amostral da cross-section)},\\
\text{estado:}\quad & \theta_t = c + \phi\,\theta_{t-1} + \eta_t,
   & \eta_t &\sim (0, Q) \quad\text{(evolução AR(1))}.
\end{align}
O filtro combina, de forma \emph{ótima} (mínimo erro quadrático), a \textbf{inércia do
estado} (o que esperávamos por~\eqref{eq:dyn}) e a \textbf{informação nova} de cada mês,
pesando-as pela confiança relativa ($Q$ vs.\ $R$). O resultado é uma trajetória de
$\theta_t$ mais limpa e uma previsão $\theta_{t+1\mid t}$ --- e, daí, do peso. É o que
implementaremos a seguir, possivelmente já com o efeito-fixo de fundo.

\section{Rigor: validação e parsing}

As bases da CVM têm armadilhas: números em ``R\$\,x.xxx,xx'', vírgula decimal, notação
científica; datas em formatos diferentes; linhas duplicadas; mudança de layout em 2021
(coluna extra). Tratamos e \textbf{auditamos} cada uma. Em particular: 0 duplicados
fundo-mês, 0 pesos negativos, 0 NAs indevidos; a captação da SH bate com o Informe
Diário da CVM em \textbf{99,4--99,8\% ao centavo} nos 6 anos; o preço bate com o
fechamento oficial da B3; o beta confere por três métodos; e o recorte de 2016 do
painel de 6 anos é \emph{idêntico} ao painel de 2016 validado isoladamente.

\section{Síntese}

O \textbf{nível} do peso de VALE3 é explicado por características \emph{estruturais} do
fundo (tamanho $-$, cotistas $+$, FIC $-$), de forma estável e forte ao longo de 6
anos; o ``clima de mercado'' da VALE (preço $+$, beta $-$) desloca o nível médio no
tempo; o fluxo não explica o nível. Para \emph{prever}, a inércia do próprio fundo é o
forte baseline --- o que motiva combinar o modelo de fator (que \emph{explica}) com um
efeito-fixo de fundo e a dinâmica via Kalman (que devem \emph{prever} melhor). O
produto final é a matriz de erros, cuja média $\approx 0$ e estacionariedade medem o
ajuste do modelo.

\end{document}
