\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[margin=2.3cm]{geometry}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{caption}

\title{\textbf{Resultados — Determinantes do peso de VALE3 nos fundos Itaú (2016--2021)}}
\author{TCC — FGV EESP \\ Orientador: Prof.\ Maurício Ferraresi Jr.}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\section{Objetivo e amostra}

Estimamos como o \textbf{peso de VALE3} (participação na carteira, em fração de
0 a 1) em cada fundo da gestora Itaú é explicado por características do fundo e da
ação. É o \emph{Passo~1} da metodologia do orientador: os coeficientes da
regressão funcionam como um \textbf{fator latente} que resume, em poucos números,
como as posições dependem das características.

\medskip
\noindent\textbf{Amostra:} painel fundo $\times$ mês, \textbf{2016--2021}
(\textbf{72 meses}), gestoras Itaú (Asset Management, DTVM, Unibanco), restrito a
observações com mais de 3 cotistas (remoção de fundos exclusivos). São
\textbf{11.532 observações} fundo-mês (das quais 11.413 com fluxo disponível) e
\textbf{623 fundos} distintos. O painel completo (sem o filtro de cotistas) tem
26.123 observações.

\section{Variáveis e tratamentos}

\begin{table}[h]
\centering\small
\begin{tabular}{@{}lll@{}}
\toprule
\textbf{Variável} & \textbf{Definição} & \textbf{Tratamento} \\
\midrule
peso\_vale3 (alvo) & participação de VALE3 na carteira (fração) & nível \\
AUM & patrimônio líquido do fundo (R\$) & $\log$ \\
nº cotistas & número de cotistas & $\log$ \\
FIC & 1 se Fundo de Inv.\ em Cotas, 0 se FI & dummy \\
Fluxo/AUM & (captação $-$ resgate) do mês / AUM & razão \\
Preço VALE3 & fechamento no último pregão do mês anterior & nível (R\$, nominal) \\
Beta VALE3 & beta móvel 252 pregões vs.\ Ibovespa & nível \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
\noindent\footnotesize Preço e beta são constantes entre fundos dentro de um mês
(variáveis agregadas) $\Rightarrow$ entram apenas na regressão \emph{pooled}, não
na cross-section mês a mês. \normalsize

\section{Tabela 1 — Cross-section mês a mês (Fama--MacBeth, 72 meses)}

Para cada mês roda-se uma regressão separada; reporta-se a \textbf{média dos 72
coeficientes mensais}, com erro-padrão calculado pela variação entre os meses
(Fama--MacBeth). ``Meses +'' = em quantos dos 72 meses o coeficiente teve sinal
positivo (estabilidade).

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{@{}lrrrrcc@{}}
\toprule
\textbf{Variável} & \textbf{Coef.\ médio} & \textbf{EP (FM)} & \textbf{$t$} & \textbf{$p$} & \textbf{Meses +} & \textbf{Sig.} \\
\midrule
Intercepto        & $0{,}08939$  & $0{,}00413$ & $21{,}6$  & $<0{,}001$ & 72/72 & *** \\
$\log$(AUM)       & $-0{,}00376$ & $0{,}00019$ & $-19{,}3$ & $<0{,}001$ & 0/72  & *** \\
$\log$(cotistas)  & $0{,}00387$  & $0{,}00020$ & $19{,}8$  & $<0{,}001$ & 72/72 & *** \\
FIC (dummy)       & $-0{,}01697$ & $0{,}00089$ & $-19{,}2$ & $<0{,}001$ & 0/72  & *** \\
Fluxo/AUM         & $-0{,}00044$ & $0{,}00309$ & $-0{,}14$ & $0{,}886$  & 39/72 & n.s. \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
\noindent\footnotesize $R^2$ médio por mês $= 0{,}152$. \quad *** $p<0{,}001$;
n.s.\ = não significativo. \normalsize

\subsection*{Interpretação}
\begin{itemize}
\item \textbf{$\log$(AUM) negativo (sinal estável nos 72 meses):} fundos
\emph{maiores} carregam \emph{menor} peso em VALE3 — são mais diversificados.
\item \textbf{$\log$(cotistas) positivo (72/72):} fundos com mais cotistas têm
\emph{maior} peso em VALE3.
\item \textbf{FIC negativo (0/72):} Fundos de Investimento em Cotas têm \emph{menos}
VALE3 \emph{direto} (investem via cotas de outros fundos).
\item \textbf{Fluxo/AUM não significativo:} o fluxo \emph{não explica o nível} do
peso — provavelmente explica a \emph{variação} do peso (a investigar no Passo~2).
\item \textbf{Estabilidade:} os três fatores estruturais têm sinal idêntico nos 72
meses, o que justifica modelar o coeficiente como um fator que evolui devagar
(random walk / filtro de Kalman) no Passo~2.
\end{itemize}

\section{Tabela 2 — Regressão \emph{pooled} (72 meses empilhados)}

Aqui as 11.413 observações entram juntas, permitindo incluir preço e beta
(identificados pela variação ao longo dos 72 meses).

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{@{}lrrrrc@{}}
\toprule
\textbf{Variável} & \textbf{Estimativa} & \textbf{EP} & \textbf{$t$} & \textbf{$p$} & \textbf{Sig.} \\
\midrule
Intercepto       & $0{,}10361$  & $0{,}00407$ & $25{,}4$   & $<0{,}001$ & *** \\
$\log$(AUM)      & $-0{,}00353$ & $0{,}00019$ & $-19{,}0$  & $<0{,}001$ & *** \\
$\log$(cotistas) & $0{,}00390$  & $0{,}00013$ & $31{,}0$   & $<0{,}001$ & *** \\
FIC (dummy)      & $-0{,}01674$ & $0{,}00079$ & $-21{,}1$  & $<0{,}001$ & *** \\
Fluxo/AUM        & $-0{,}00033$ & $0{,}00034$ & $-0{,}99$  & $0{,}324$  & n.s. \\
Preço VALE3      & $0{,}000149$ & $0{,}000016$& $9{,}2$    & $<0{,}001$ & *** \\
Beta VALE3       & $-0{,}02368$ & $0{,}00142$ & $-16{,}7$  & $<0{,}001$ & *** \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
\noindent\footnotesize $R^2 = 0{,}164$; $n = 11.413$. \quad *** $p<0{,}001$;
n.s.\ = não significativo. \normalsize

\subsection*{Interpretação}
\begin{itemize}
\item Características de \textbf{fundo} (AUM, cotistas, FIC) repetem os sinais da
cross-section e são \textbf{altamente significativas}.
\item \textbf{Preço (+, $p<0{,}001$):} meses com VALE3 mais cara $\to$ peso médio
maior. \textbf{Beta ($-$, $p<0{,}001$):} meses com VALE3 mais arriscada (beta
alto) $\to$ peso médio menor (aversão a risco).
\item Com \textbf{72 meses}, preço e beta ficam bem identificados. (No piloto de só
2016, com 12 valores, o beta saía positivo e fraco; com 72 meses ele é claramente
\emph{negativo} e significativo — confirmando que o resultado de 12 meses era
frágil.)
\end{itemize}

\section{Robustez e validação}

\begin{itemize}
\item \textbf{Piloto 2016 consistente:} reestimado em 2016, os sinais e magnitudes
são os mesmos da amostra completa.
\item \textbf{Pipeline auditado (0 erros):} 0 duplicados fundo-mês, 0 pesos
negativos, 0 NAs em peso/AUM/cotistas/preço/beta. O fatiamento de 2016 do painel
multi-ano é \emph{idêntico} ao painel 2016 validado.
\item \textbf{Parsing certificado:} a captação da SH bate com a do Informe Diário
da CVM em \textbf{99,4--99,8\% ao centavo} em todos os 6 anos; o beta confere por 3
métodos independentes; o preço bate com o fechamento oficial da B3.
\end{itemize}

\section{Próximo passo}

\emph{Passo~2}: modelar a dinâmica temporal dos coeficientes (os 72 vetores
$\theta_t$) como processo que evolui no tempo (random walk / filtro de Kalman),
ligando o nível médio a preço e beta, para previsão multi-horizonte e análise da
matriz de erros (resíduos fundo $\times$ mês).

\end{document}
